[香港共和國重大歷史] 重光紀念日

重光紀念日（英語：Liberation Day）是香港的紀念節日，曾經是公眾假期。這節日紀念在第二次世界大戰盟軍獲得勝利、香港脫離日本佔領而恢復自由的日子，定於8月最後的星期一及之前的星期六。

1946年起，香港政府把8月30日訂為重光紀念日（曾譯作光復紀念日）公眾假期，以紀念英國於1945年8月30日正式重新管治香港，並悼念與香港保衞戰中為港捐軀的各國軍士。自1968年起，重光紀念日改為8月最後的星期一及之前的星期六。

主權移交前的香港，每年八月最後一個星期也有一天「重光紀念日」(Liberation Day)的公眾假期。那是紀念當年二次大戰日本投降後，殖民地政府重新接收香港的管治權。並且這是一件香港人的歷史事件，實際上跟中國共產黨扯不上任何關係。

香港歸屬問題
1945年8月15日，日本宣佈投降後為香港帶來了一個問題：當時的香港應該由英國的殖民地政府接收，還是盟軍成員之一的「國民政府」接收？有關決定涉及香港的歸屬權問題。

第一次國共內戰(1927-1937)早在二次大戰(1939-1945)前夕已經爆發，然而因著「西安事變」又促成了國共「合作」攜手抗日。後來以國民政府為首的「中國」加入了盟軍，並躋身於國際政治大舞台，中日戰爭成為了二次大戰的一部分。參考網上的一些資料：當年國民政府希望戰後可以消除所有不平等條約，加上香港已成為盟軍作戰區域之一，繼續殖民地的管治似是延續殖民主義和帝國主義的象徵，故此國民政府早已提出戰後將香港「歸還」的要求。

早在1942年國民政府已和美國談判成功，廢除中美之間的不平等條約及放棄美國在中國的「治外法權」。其後英國也和國民政府進行會談，國民政府要求廢除1898年簽訂的《展拓香港界址專條》，即在戰後要收回新界。然而邱吉爾(Winston L. S. Churchill, 1874-1965)主持的戰時內閣會議決定交還「新界」問題不屬條約的範圍，拒絕討論國民政府的要求。

後來雙方在1943年1月11日在重慶簽署文件，不將「新界」問題與取消「治外法權」合併提出。1943年12月13日，英國戰時內閣正式通過決議，宣佈英國戰後不打算放棄任何領土。1944年7月12日，英國最終確定「以武力重佔香港」的方針。

受降安排的爭議
到了日本宣佈投降當日，國民政府最高統帥部特派軍機來港，通告英國戰俘留在營內等待指示。8月16日國民政府電告英國，香港處於盟軍的中國戰區，應由蔣介石(1887-1975)受降。英國沒有來自美軍五星上將麥克阿瑟(Douglas MacArthur, 1880-1964)和蔣介石的授權，不得派兵到香港。

然而美國總統杜魯門(Harry S. Truman, 1884-1972)同日電告英國，表示麥克阿瑟將安排香港由英國受降。8月18日國民政府最高統帥部下令第二方面軍司令官接收香港。8月21日蔣介石電告杜魯門，反對改變日軍投降對象，要求香港由中國受降，英美兩國可參加受降儀式。英國只能憑蔣介石授權駐紥香港島，但不得進軍內陸。8月23日蔣介石電告美英兩國，同意任命英國官員代表蔣介石受降，也允許英美兩國參加受降儀式。

重光紀念日
1945年8月30日，夏愨率領蘇比克灣的英國皇家海軍特遣艦隊抵港，並在港九街頭發出英國軍艦重新進入香港的號外。當晚隨英國艦隊抵港的新聞記者也向全世界發出香港重光後的新聞報導：「香港市區出現大規模慶祝活動，紀念戰爭結束及盟軍勝利。」以後每年重光紀念日也成為了香港的公眾假期。

8月31日，夏愨刊憲宣佈成立由英軍領導的臨時軍政府，恢復英國對香港的主權，並任命詹遜為副總督及最高文職官員。同日英國政府單方面宣佈，由夏愨主持駐港日軍投降，他同時代表英國政府和國民政府的蔣介石於1945年9月16日在投降書上簽字。

改寫歷史的殖民地管治
事實上因著戰爭中的勝利，英國一直希望戰後保持所有遠東殖民地，並視香港為英國的遠東海軍基地及商業中心。故此很早英國已部署一切，試圖快速地在戰後收回香港及建立軍政府，以保持在香港的管治權。後來第二次國共內戰(1945-1949)爆發、加上英國的強硬態度及戰勝國之間的利益關係，香港的歸屬問題一直沒有在戰後的國際會議上討論。

如此安排對香港的未來影響極大，殖民地政府在香港的統治也因此延續到1997年6月30日。不少人更認為假如當時國民政府成功取回香港，到了國共內戰結束後，香港已被解放軍佔領，並由中共統治。如此香港的意識形態與社會狀況也完全與今天中共政權下的直轄市無異，更遑論日後成為國際知名的東方之珠及國際金融中心。

主權改變‧紀念也變
除了「重光紀念日」，香港還有一個和平紀念日(Remembrance Day)以紀念一次大戰的結束。那是由1919年起殖民地政府跟隨英國將每年11月11日定為「和平紀念日」。到二次大戰結束，殖民地政府決定每年八月最後一個星期舉行「重光紀念日」儀式紀念二次大戰結束；11月第二個星期日則舉行「和平紀念日」紀念儀式，港督與政府官員也會在皇后像廣場的和平紀念碑出席悼念及閱兵儀式。

直到香港主權移交後，特區政府基於政治考慮不再紀念香港重光，臨時立法會在97年初更通過法例，就1997年7月1日以後及1998年的法定假期作臨時性過渡安排：取消「重光紀念日」的假期，改為8月第三個星期一為「抗日戰爭勝利紀念日」假期。到了1998年再作修訂：由1999年起以5月1日勞動節和農曆四月初八的佛誕假期取代「抗日戰爭勝利紀念日」及10月2日國慶翌日假期，直到如今。過去紀念二次大戰結束的儀式則合併到「和平紀念日」（每年11月第二個星期日）一併舉行。

約翰·奧士本（John Robert Osborn，1899年1月2日－1941年12月19日）
為一加拿大軍人，在抗日戰爭的香港保衛戰時，於香港渣甸山上壯烈犧牲。死後獲頒英聯邦最高榮譽的維多利亞十字勛章。

Salute

香港保衛戰

華人義務軍人，1941年。

加拿大軍官往香港途中，10月。圖中4位只有右一的Captain Bush生存。
左一：Lyndon少校，因總部電話線路被破壞，於12月21日嘗試穿越日軍防線至灣仔總部傳遞信息，陣亡。
左二：羅遜准將，於12月19日被日軍包圍，決意與日軍決一死戰，告訴總部他將"going outside to fight it out with the Japs" 。以雙手各一手槍應戰，可惜被日軍以機關槍亂射殺死。成為加拿大軍中陣亡的最高級軍官。陣亡後，日軍因欣賞他的勇敢，主動給予葬禮。
左三：軒尼詩上校，與羅遜准將一同於12月19日迎戰日軍，同樣被日軍以機關槍亂射殺死。

加拿大援軍乘坐HMCS Prince Rupert到香港途中，11月15日。

HMCS Prince Rupert上開朗微笑的軍人。當時他們並不知道目的地在何處，很多人認為是一處遠離戰火的偏僻太平洋島嶼。對他們而言，只是像一場旅行。

加拿大援軍與他們的小狗Gander。Gander後來於槍戰中為保護加拿大士兵，㗖走日軍手榴彈，爆炸身亡。於2000年獲英國政府頒發表揚動物的Dickin Medal。

蘇格蘭營軍官留影。當中五分一人最後失蹤或陣亡。另外又有其後於戰俘營中因餓、傷、病而死亡的士兵。

普通駐港加拿大軍的裝備：短褲、帶刀的李恩菲爾德彈匣式短步槍(SMLE)、WE37 WEB裝備、左手下的布袋裝住防毒面具。

到達香港的加拿大援軍，11月16日。

香港總司令Maltby（圖中穿短褲者）向到埗的加拿大援軍敬禮，11月16日。

香港總司令Maltby與加拿大援軍指揮官羅遜准將談話。投降後，Maltby被押往戰俘營，戰後獲釋並退休，1980年去世。

負責守護醉酒灣防線的Brig. Cedric Wallis，在一戰中的美索不達米亞戰役中，被射盲左眼。因後期指揮失誤引起爭議，投降後被押往戰俘營，戰後獲釋，1996年去世。

C. R. Boxer，負責香港的情報工作。於30年代曾交流至日本，能說流利日語。成功截聽日軍攻打香港的消息。投降後被俘，後獲釋，回到日本工作一年，其後成為研究日本葡萄牙關係的學者。2000年去世。

訓練中的加拿大援軍，一

訓練中的加拿大援軍，二

加拿大兵設立哨站。

香港防衛軍進行射擊訓練。

訓練中，在新界郊野奔馳的通用載具(Universal Carrier)。

加拿大溫尼柏所刊登的漫畫。溫尼柏是加拿大援軍當中的溫尼柏榴彈兵營的家鄉。11月18日。

鎮守香港的兩款戰機，共5架。香港領空幾乎是不設防，兩款雙翼戰機都是過時產物。

從深圳遠眺羅湖的日本士兵。

指揮香港作戰的酒井隆中將，香港投降後亦成為日佔香港軍政廳最高長官。戰後，因其於中國及香港犯下多單戰爭罪行，被南京軍事法庭判處死刑。1946年在南京被槍決。

栗林忠道，日方的參謀長。於1945年死守硫磺島陣亡，在電影《硫磺島戰書》由渡邊謙飾演。

日軍攻擊香港前製造的情報圖，一。

日軍攻擊香港前製造的情報圖，二。

在深圳準備攻陷香港的日本士兵。

在港日人撤離，12月6日。

在港士兵開始戒備，12月7日。

12月8日早上，日軍派出九七式戰鬥機及九八式俯衝轟炸機空襲啟德機場。無一英國戰機起飛迎戰，制空權全滅。

有份空襲啟德的第十獨立中隊的中島九七式戰鬥機，一。

有份空襲啟德的第十獨立中隊的中島九七式戰鬥機，二。

有份空襲啟德的第45戰隊的九八式俯衝轟炸機，一。

有份空襲啟德的第45戰隊的九八式俯衝轟炸機，二。

空襲啟德機場，12月8日。

空襲啟德機場，12月8日，二。

被炸毀的英國角羚式魚雷轟炸機戰機。

被炸毀的英國角羚式魚雷轟炸機戰機。

在吐露港搶灘成功的日軍，背景可見到運兵船，12月8日。

日軍從深圳進軍新界，12月8日。

日軍橫過大埔廣福橋，12月8日。

日軍橫過大埔廣福橋，進入北盛街，12月8日。

在新界進軍的日軍。

戰報，12月9日。

違抗軍令私自突襲城門碉堡的日軍228聯隊第10中隊的隊長若林東一（左四），後來於瓜島戰役（1943年）中陣亡。

英軍其後全面撤出九龍。日軍在啟德機場留影。

往尖沙咀推進的日軍。

日軍派遣被俘虜的布政司夫人Mrs Lee從九龍渡船至港島勸降。隨行尚有一名俄籍孕婦，12月13日。

日軍第二十三軍參謀長多田督知手持白旗，在九龍碼頭準備前往香港島勸降。12月13日。多田督知後來成為第14師團參謀長，參與貝里琉戰役（1944年），1963年離世。

日軍勸降氣球。

日軍勸降單張，一。

日軍勸降單張，二。

香港皇家海軍向一架日本戰機開火。

12月13日，日軍炮轟香港島。

炮轟港島的日軍。

日軍炮轟香港島北岸。

日軍炮轟鯉魚門。

日軍炮轟虎豹別墅。

日軍炮轟松林砲臺。

日軍勸降單張，三。

日軍勸降單張，四。

日軍勸降單張，五。

日軍勸降單張，六。

針對英軍中的印度兵的勸降單張，正面。

針對英軍中的印度兵的勸降單張，背面。此單張承諾離棄英軍的印度兵將重重有賞。總括而言，所有勸降單張的作用都不大。

日軍在北角進行搶灘戰，12月18日。

登陸北角的日軍，12月18日，一。

登陸北角的日軍，12月18日，二。

12月18日，一名日本士兵（田中）在柏加山眺望鯉魚門。

田中（左下角）再於淺水灣山頂留影。

日軍進攻黃泥涌，12月19日。

渣甸山金督馳馬徑上推進的日軍。

沿渣甸山金督馳馬徑上推進的日軍。

北角電氣道上推進的日軍。

推進的日軍。

同上圖之另一角度。

12月19日，藍煙囪貨倉碼頭對開，英國魚雷小艇向嘗試渡過維多利亞港的日軍舢舨開火，日軍全滅。指揮此次突襲的Lt. R. R. W. Ashby HKRNVR後來獲頒發勳章（Distinguished Service Cross）。

在跑馬地戰鬥中的日軍。

12月19日，黃泥涌戰役。圖中可見被擊毀的通用載具、軍貨車Morris C8 15-CWT及民用汽車。

寶馬山或畢拿山上的日軍，12月19日。

第10獨立山砲聯隊以四一式山炮炮轟北角。

九四式輕裝甲車在銅鑼灣行駛。參與香港戰事共有5輛九四式輕裝甲車，由裝甲車中隊指揮。

奧士本軍士長，John Robert Osborn，加拿大軍人。於12月19日為拯救同袍，以身抱著日軍手榴彈陣亡。獲頒發維多利亞十字勛章，英國最高榮譽。

位於香港公園內的奧士本銅像。

日本畫報。

12月24日，日軍在銅鑼灣檢視被摧毀的英軍通用載具（Universal Carrier）。

12月25日出版的日本雜誌。

12月25日，Col. Steward指示Wallis投降的書信。

12月25日，日本軍官登陸銅鑼灣。
左邊為：第38師團長佐野忠義。於終戰前一個月於仙台病死。
右邊為：海軍中將新見政一，負責海上包圍香港。戰後成為海軍反省會最高顧問，於1993年以106歲高齡逝世，是日軍最後一位中將。

12月25日，聖誕節，港督楊慕琦在停電的半島酒店中，在燭光旁簽署投降書。

12月25日，半島酒店燭光旁簽署投降書。

皇后像廣場上的雅麗珊皇后，背後戰火漫天。日軍統治時，皇后像廣場上的銅像被視為是英國殖民地的象徵，被運往日本當成爛銅爛鐵熔掉，製成武器。

等待被押往戰俘營的英軍。

英、加、印戰俘。

塗上偽裝的魚雷艇MTB 07、09，12月25日。國民黨軍官陳策將與一眾英軍乘坐此小艇逃離香港。

成功逃離香港的陳策。

12月26日，日軍於皇后大道進行勝利遊行。

12月26日，日軍於皇后大道進行勝利遊行，圖中敬禮者就是酒井隆。

溫尼柏報紙：《香港投降－悲慘但光榮的一頁》

英國每日郵報：《香港守軍戰鬥至最後》

英國戰俘記錄卡，此士兵在昭和17年（1942年）1月7日被俘。1942年1月22日移至大阪，1945年6月2日移至廣島。

英國戰俘記錄卡背面：經歷廣島原爆（1945年8月6日）後，日本投降。他再於1945年9月2日移至岡山縣玉野市日比，由英軍Davies Thomas John引渡回國。

說服加拿大人參軍，為香港陣亡的士兵「報仇」的海報，一。

說服加拿大人參軍，為香港陣亡的士兵「報仇」的海報，二。

重點係唔撚關共狗事

多謝大英祖國同一眾英聯邦同胞 , 華裔英兵同胞昔日奮力保衛香港

仲以為冇人記得

連登都無人理

容我向昔日為港捐軀嘅盟軍將士們，獻上一首歌－

The Reluctant Heroes

香港大學文學院洪聰同學
黃泥涌之役

曉士兵團

香港嘅朋友
支那就喂喂喂企開啲啦屌你老母